#QuantumMechanics 
最简单的类氢原子就是Helium，我们可以写出哈密顿量为
$$\hat{H}=\Big\{ - \frac{\hbar^2}{2m}\nabla^2_{1}-\frac{1}{4\pi \epsilon_{0}} \frac{2e^2}{r^2_{1}}\Big \}+\Big\{ - \frac{\hbar^2}{2m}\nabla^2_{2}-\frac{1}{4\pi \epsilon_{0}} \frac{2e^2}{r^2_{2}}\Big\}+\frac{1}{4\pi \epsilon_{0}} \frac{e^2}{|r_{1}-r_{2}|}$$
可以看出这是由两个氢原子的哈密顿量（原子核电量为2e）和电子相互斥力项构成的。如果我们忽略相互作用项，那么薛定谔方程的解为两个氢原子解的直积：
$$\psi(\vec{r_{1}},\vec{r_{2}})=\psi_{nlm}(\vec{r_{1}})\psi_{n'l'm'}(\vec{r_{2}})$$
在[[3DTISE与氢原子]]中我们已经解得对于氢原子，能级可以写作
$$\boxed{E_{n}=-\left[ \frac{m_{e}}{2\hbar^2}\left( \frac{e^2}{4\pi\epsilon_{0}} \right)^2 \right] \frac{1}{n^2}=\frac{E_{1}}{n^2},\quad E_{1}=-13,6 \ eV}$$
而玻尔半径由此定义
$$\boxed{\kappa=\frac{\sqrt{ -2m_{e}E }}{\hbar}=\left( \frac{m_{e}e^2}{4\pi\epsilon_{0}\hbar^2}  \right)\frac{1}{n}=\frac{1}{a} \frac{1}{n},\quad a \equiv \frac{4\pi\epsilon \hbar^2}{m_{e}e^2}=0.529\times 10^{-10}m}$$
而对于类氢原子（一个外围电子围绕着Z个质子），我们有公式
$$\boxed{E_{n}(Z)=Z^2E_{n};a(Z)=a/Z,R(Z)=Z^2R}$$

所以氦的总能量写作：
$$E=4(E_{n}+E_{n'}),\quad E_{n}=-\frac{13.6}{n^2}eV$$
基态波函数写作
$$\psi_{0}(\vec{r_{1}},\vec{r_{2}})=\psi_{100}(\vec{r_{1}})\psi_{100}(\vec{r_{2}})=\frac{8}{\pi a^3}e^{-2(r_{1}+r_{2})/a}$$
因为这里$\psi_{0}$是symmetry的，所以我们需要spin state成为antisymmetric，也就是singlet configuration。此时我们可以算出基态能量为$E_{0}=8\times (-13.6eV)=-109eV$，大于实验测得的$-79eV$，这是因为我们忽略了电子之间的相互作用。
为了总体上构成antisymmetric，我们可以有两种组合方式：
$$\psi_{+,s=0}=\psi_{+}(r_{1},r_{2})\psi_{singlet}=\frac{1}{\sqrt{ 2 }}(\psi_{n}(r_{1})\psi_{n'}(r_{2})+\psi_{n}(r_{2})\psi_{n'}(r_{1}))\cdot \frac{1}{\sqrt{ 2 }}(\ket{+ -}-\ket{- +}  )\quad \text{parahelium}$$
$$\psi_{-,s=1}=\psi_{-}(r_{1},r_{2})\psi_{triple}=\frac{1}{\sqrt{ 2 }}(\psi_{n}(r_{1})\psi_{n'}(r_{2})-\psi_{n}(r_{2})\psi_{n'}(r_{1}))\cdot \begin{cases}
  \ket{\uparrow\uparrow} \\
 \frac{1}{\sqrt{ 2 }} (\ket{\uparrow\downarrow}+\ket{\downarrow\uparrow}  ) \\
 \ket{\downarrow\downarrow}   
\end{cases}\quad \text{orthohelium}$$
电子本身symmetric+antisymmetric自旋，我们称为parahelium。
电子本身antisymmetric+symmetric自旋，我们称为orthohelium。
由于对称的空间态会使得电子分布更加靠近，所以能量更高，para的能量一般高于同能级的ortho形态。
关于激发态，一般是以$\psi_{nlm}\psi_{100}$的形式存在，如果后者不是$\psi_{100}$会使得其中一个电子跃迁回基态，释放能量让另一个电子变为自由电子，从而形成离子。

## 三粒子耦合系统
对于三个$1/2$自旋粒子，你可以构建对称组合（quadruplet），但无法构成反对称模式。
验证：
我们可以把三粒子态按照如下的线性组合方式写出来
$$\chi(1,2,3)=a\ket{\uparrow\uparrow\uparrow}+b\ket{\uparrow\uparrow\downarrow}+c\ket{\uparrow\downarrow\uparrow}+d\ket{\uparrow\downarrow\downarrow}+e\ket{\downarrow\uparrow\uparrow}+f\ket{\downarrow\uparrow}+g\ket{\downarrow\downarrow\uparrow}+h\ket{\downarrow\downarrow\downarrow}        $$
现在交换1，2位置，也就是交换1，2自旋态：
$$\chi(2,1,3)=a\ket{\uparrow\uparrow\uparrow}+b\ket{\uparrow\uparrow\downarrow}+c\ket{\downarrow\uparrow\uparrow}+ d\ket{\downarrow\uparrow\downarrow}+e\ket{\uparrow\downarrow\uparrow}+f\ket{\uparrow\downarrow\downarrow}+g\ket{\downarrow\downarrow\uparrow}+h\ket{\downarrow\downarrow\downarrow}         $$
要求这是一个反对称模式，我们可以得到：
$$\chi(1,2,3)=-\chi(2,1,3)\Rightarrow a=b=g=h=0,e=-c,f=-d$$
现在交换2，3位置，可得
$$\chi(1,3,2)=a\ket{\uparrow\uparrow\uparrow}+b\ket{\uparrow\downarrow\uparrow}+c\ket{\uparrow\uparrow\downarrow}+d\ket{\uparrow\downarrow\downarrow}+e\ket{\downarrow\uparrow\uparrow}+f\ket{\downarrow\downarrow\uparrow}+g\ket{\downarrow\uparrow\downarrow}+h\ket{\downarrow\downarrow\downarrow}        $$
类似的我们根据关系$\chi(1,2,3)=-\chi(1,3,2)$可以得到
$$\Rightarrow a=d=e=h=0,c=-b,g=-f$$
联立之前得到的约束关系可得八个系数均为0 。
>[!note] 三个自旋耦合的线性组合
>三个自旋耦合，不存在反对称自旋组合（antisymmetry spin combination），只有对称自旋组合。

### 三粒子基态
假设三个粒子都可以用处于无限深势阱中的波函数来描述。为了构建基态，三个粒子不能同时处于$\psi_{1}$的态，因为这样空间波函数得到的模式是对称的，而三个自旋的组合只能构成对称的模式，总波函数只能得到对称的，与电子统计规律不符合。所以为了构建反对称的波函数的关系，我们至少要求有一个粒子处于$\psi_{2}$态，两个粒子处于$\psi_{1}$态。
对于总的直积后的波函数，我们可以用slater determinant写出：
给定三个模式为$\psi_{1}(x_{1})\ket{\uparrow}_{1},\psi_{1}(x_{1})\ket{\downarrow}_{1},\psi_{2}(x_{1})\ket{\uparrow}_{1}$：
$$\psi_{tot}=\left| \begin{matrix}
\psi_{1}(x_{1})\ket{\uparrow}_{1}&\psi_{1}(x_{1})\ket{\downarrow}_{1}&\psi_{2}(x_{1})\ket{\uparrow}_{1} \\
\psi_{1}(x_{2})\ket{\uparrow}_{2}&\psi_{1}(x_{2})\ket{\downarrow}_{2}&\psi_{2}(x_{2})\ket{\uparrow}_{2} \\
\psi_{1}(x_{3})\ket{\uparrow}_{3}&\psi_{1}(x_{3})\ket{\downarrow}_{3}&\psi_{2}(x_{3})\ket{\uparrow}_{3}
\end{matrix}\right|$$
（不知道为什么行列式的$| |$边界被吞了）
$$ \begin{align}
\psi_{tot}=& \ \psi_{1}(x_{1})\psi_{1}(x_{2})\psi_{2}(x_{3})\ket{\uparrow\downarrow\uparrow}+\psi_{1}(x_{1})\psi_{2}(x_{2})\psi_{1}(x_{3})\ket{{\downarrow\uparrow\uparrow}}+\psi_{2}(x_{1})\psi_{1}(x_{2})\psi_{1}(x_{3})\ket{{\uparrow\uparrow\downarrow}} \\
& \ -\psi_{2}(x_{1})\psi_{1}(x_{2})\psi_{1}(x_{3})\ket{\uparrow\downarrow\uparrow}-\psi_{1}(x_{1})\psi_{2}(x_{2})\psi_{1}(x_{3})\ket{\uparrow\uparrow\downarrow}-\psi_{1}(x_{1})\psi_{1}(x_{2})\psi_{2}(x_{3})\ket{\downarrow\uparrow\uparrow}   
\end{align}  $$
所以基态的能量为
$$E=\frac{\pi^2\hbar^2}{2ma^2}(1^2+1^2+2^2)=\frac{3\pi^2\hbar^2}{ma^2}$$
简并度为$\boxed{d=2}$，因为我们最初也可以用$\psi_{2}(x_{1})\ket{{\downarrow}}_{1}$代替$\psi_{2}(x_{1})\ket{\uparrow}_{1}$。（在接下来可以看的更明白）
<font color=orange>问题：为什么一开始的自旋一定是上下上或者上下下？这是怎么决定的？虽然很直觉的两个处于$psi_1$的态的自旋应该相反，但是具体是怎么得到的？</font>

>[!note] 基态的表达
>对于上文得到的基态，我们可以将其写作
>$$\Phi(1,2,3)=\frac{1}{\sqrt{ 3 }}[\Phi(1,2)\phi(3)-\Phi(1,3)\phi(2)+\Phi(2,3)\phi(1)]$$
>其中$\Phi(i,j)$是两个处于$n=1$态，自旋取singlet态的波函数：
>$$\Phi(i,j)=\psi_{1}(x_{i})\psi_{1}(x_{j})\frac{\ket{\uparrow_{i}\downarrow_{j}}-\ket{\downarrow_{i}\uparrow_{j}}}{\sqrt{ 2 }},$$
>其中$\phi(i)$表示第$i$个粒子处于$n=2$的上自旋波函数态：$\phi(i)=\psi_{2}(x_{i})\ket{\uparrow}_{i}$
>其中$\Phi(i,j),\Phi(1,2,3)$都是反对称的。
>

为了归一化，我们之前得到的波函数除以$\frac{1}{\sqrt{ 6 }}$:
$$\begin{align}
\Phi(1,2,3)=\frac{1}{\sqrt{ 6 }}[&\psi_{1}(x_{1})\psi_{1}(x_{2})\psi_{2}(x_{3})(\ket{{\uparrow\downarrow\uparrow}}-\ket{\downarrow\uparrow\uparrow} )+\psi_{1}(x_{1})\psi_{1}(x_{3})\psi_{2}(x_{2})(\ket{\downarrow\uparrow\uparrow}-\ket{\uparrow\uparrow\downarrow}  ) \\
&+\psi_{1}(x_{2})\psi_{1}(x_{3})\psi_{2}(x_{1})(\ket{\ket{\uparrow\uparrow\downarrow} }-\ket{\uparrow\downarrow\uparrow}  )] \\
\frac{1}{\sqrt{ 6 }}[&\psi_{1}(x_{1})\psi_{1}(x_{2})(\ket{\uparrow}_{1}\ket{\downarrow}_{2}-\ket{\downarrow}_{1}\ket{\uparrow}_{2})\psi_{2}(x_{3})\ket{\uparrow}_{3}+\psi_{1}(x_{1})\psi_{1}(x_{3})(\ket{\downarrow}_{1}\ket{\uparrow}_{3}-\ket{\uparrow}_{1}\ket{\downarrow}_{3}    )\psi_{2}(x_{2})\ket{\uparrow}_{2} \\
&+\psi_{1}(x_{2})\psi_{1}(x_{3})(\ket{\uparrow}_{2}\ket{\downarrow}_{3}-\ket{\downarrow}_{2}\ket{\uparrow}_{3}    )\psi_{2}(x_{1})\ket{\uparrow}_{1}   ] \\
\frac{1}{\sqrt{ 3 }}[&\Phi(1,2)\phi(3)-\Phi(1,3)\phi(2)+\Phi(2,3)\phi(1)]
\end{align}$$
我们可以验证：
$$\begin{align}
\Phi(2,1,3)&=\frac{1}{\sqrt{ 3 }}[\Phi(2,1)\phi(3)-\Phi(2,3)\phi(1)+\Phi(1,3)\phi(2)] \\
&=\frac{1}{\sqrt{ 3 }}[-\Phi(1,2)\phi(3)-\Phi(2,3)\phi(1)+\Phi(1,3)\phi(2)]=-\Phi(1,2,3)
\end{align}$$


