
--- 
title:线性代数8.28
date::2023-09-1919:32
categories:
tags:

---
#QuantumMechanics

## 坍缩
当你进行测量之后，发现体系的能量为$E_j$，这意味着体系从原来的叠加态坍缩至$E_j$对应的这一个态。
$$\ket{\psi}\overset{measurement}{\longrightarrow}\ket{E_j}$$
在给定初始态$\ket{\psi(t=0)}$，之后态将随着时间演化，该演化规律遵循薛定谔方程（依时薛定谔方程

## Linear Algebra(节选自note)



## Dual Vectors
任意向量空间V存在一个对偶空间$V^*$其中$\bra{W} \in V^*$为其中的线性映射。
满足：$$\bra{W}\ket{V}=C$$
创建对偶空间，我们只需要找到原本V空间的基${\ket{e_1},\cdots,\ket{e_N}}$对应的对偶映射${\bra{e_1},\cdots,\bra{e_N}}$即可，其中有：
$$\bra{e_i}\ket{e_j}=\delta_{ij}$$$$\bra{W}\equiv \bra{W}\ket{. \ }$$

## adjoint伴随矩阵
我们按以下方法记$\ket{V}$的伴随：
$$(\ket{V})^\dagger$$
且我们有：
$$(\ket{W})^\dagger(\ket{V})=\bra{W}\ket{V}$$
这里的伴随即指向其对应的左矢。
$$\boxed{\begin{align}&(a\ket{W})^\dagger=(\ket{aW})^\dagger=a^*\bra{W}
\end{align}}$$
$$\ket{W}=\sum\limits_iW_i\ket{e_i}$$
$$\bra{W}=\sum\limits_iW_i^*\bra{e_i}$$

## Linear Operator
$$\boxed{\begin{align}&\hat{\Omega}(a\ket{V}+b\ket{W}=a\hat{\Omega}\ket{V}+b\hat{\Omega}\ket{W} \\
&(\hat{\Omega}+\hat{\omega})\ket{V}=\hat{\Omega}\ket{V}+\hat{\omega}\ket{V}\\&\hat{\Omega}_{ij}=\bra{e_i}\hat{\Omega}\ket{e_j}
\end{align}}$$

## 单位元
$$\hat{\Omega}=\Omega_{ij}\ket{e_i}\bra{e_j}$$
$$\hat{I}=\sum\limits_i\ket{e_i}\bra{e_i}=\ket{e_1}\bra{e_1}+\ket{e_2}\bra{e_2}+\cdots$$

## Hermition Operators
operator $\hat{\Omega}$的伴随矩阵定义为$\hat{\Omega}^\dagger$:
$$\bra{W}\hat{\Omega}^\dagger\ket{V}=\bra{\hat{\Omega}W}\ket{V}$$

### 特征值
operator$\hat{\Omega}$有特征值w和对应的特征向量$\ket{w}$:
$$\hat{\Omega}\ket{w}=w\ket{w}$$
如果一个特征值有多重特征向量，那么说这个特征值是简并的。


如果一个矩阵为厄密矩阵，Hemition operator：$\hat{\Omega}^\dagger=\hat{\Omega}$
>1.对于厄密矩阵，他的特征矩阵可以组成一个规范正交基。
>2.厄密矩阵所有的特征值都为实数。

## 对易子
$\hat{\Omega}$和$\hat{\Lambda}$之间的对易子我们可以记作:
$$[\hat{\Omega},\hat{\Lambda}]=\hat{\Omega}\hat{\Lambda}-\hat{\Lambda}\hat{\Omega}$$
若这两个算符可交换，那么其对易子为0.

两个互相对易的算符，会有共同的的特征向量组。这个特征向量组张成一个完备的线性空间。

### mathematical Identity
$$\begin{align}[\hat{X}\hat{Y},\hat{Z}]&=\hat{X}\hat{Y}\hat{Z}-\hat{Z}\hat{X}\hat{Y} \\
&=\hat{X}\hat{Y}\hat{Z}-\hat{X}\hat{Z}\hat{Y}+\hat{X}\hat{Z}\hat{Y}+\hat{X}\hat{Z}\hat{Y}-\hat{Z}\hat{X}\hat{Y} \\
&=\hat{X}[\hat{Y},\hat{Z}]-[\hat{X},\hat{Z}]\hat{Y}
\end{align}$$
