#QuantumMechanics 
对于一个势能在极小值附近展开符合胡克定律的势能模型，也就是势能可以写成：
$$V(x)\approx V(x_0)+\frac{1}{2}V''(x_0)(x-x_0)^2$$
的形式，我们通常简化写作：
$$V(x)=\frac{1}{2}w^2x^2$$
对应的定态薛定谔方程为：
$$-\frac{\hbar^2}{2m}\frac{d^2\psi}{dx^2}+\frac{1}{2}mw^2x^2=E\psi$$

## 解析方法：

对于定态薛定谔方程我们引入无量纲变量$\xi$：
$$\xi\equiv\sqrt{\frac{m w}{\hbar}}x$$
薛定谔方程写作：
$$\frac{d^2\psi}{d\xi^2}=(\xi^2-\epsilon)\psi$$
其中
$$\boxed{\epsilon\equiv\frac{2E}{\hbar w}}$$
是以$\frac{1}{2}\hbar w$为单位的能量。
为了解该方程，我们先考虑一些极端情况，当$x\rightarrow\infty$时，主导作用项是$\xi^2$，可以忽略$\epsilon$项,在此区域内：
$$\frac{d^2\psi}{d\xi^2}\approx\xi^2\psi$$
在此区间的近似解为：
$$\psi(\xi)\approx Ae^{-\xi^2/2}+Be^{\xi^2/2}$$
可以明显看出，含B项无法归一化（x无限大时其发散），所以我们的解应该有以下渐进形式：
$$\psi(\xi)\rightarrow ( \ )e^{-\xi^2/2},\quad \xi\rightarrow \infty $$
所以我们期望表达式写作：
$$\boxed{\psi_E=h(\xi)e^{-\xi^2/2}}$$
带回TISE中：
$$\frac{d\psi}{d\xi}=\Big(\frac{dh}{d\xi}-\xi h\Big)e^{-\xi^2/2}$$
$$\frac{d^2\psi}{d\xi^2}=\Big(\frac{d^2h}{d\xi^2}-2\xi\frac{dh}{d\xi}+(\xi^2-1)h\Big)e^{-\xi^2/2}$$
$$\frac{d^2h}{d\xi^2}-2\xi\frac{dh}{d\xi}+(\epsilon-1)h=0$$
考虑级数展开形式解 $h(\xi)=\sum\limits_ja_j\xi^j$ 得：
$$\boxed{a_{j+2}=\frac{(2j+1-\epsilon)}{(j+2)(j+1)}a_j}$$
\
对于偶数项：
$$a_2=\Big(\frac{1-\epsilon}{2\cdot1}\Big)a_0,a_4=\Big(\frac{5-\epsilon}{4\cdot3}\Big)a_2=\Big[\frac{(1-\epsilon)(5-\epsilon)}{4\cdot3\cdot2}\Big]a_0,\cdots$$
所以我们知道了$a_0$就知道了所有偶数项
同理奇数项：
$$a_3=\Big(\frac{3-\epsilon}{3\cdot2}\Big)a_1,a_5=\Big(\frac{7-\epsilon}{5\cdot4}\Big)a_3=\Big[\frac{(7-\epsilon)(3-\epsilon)}{5\cdot4\cdot3\cdot2}\Big]a_1,\cdots$$


如果级数不在有限项内变为0，那么$h=\sum\limits_ja_j\xi^j$会在$\xi\rightarrow \infty$时发散，因为我们需要$\psi_E\rightarrow0$当$\xi\rightarrow +\infty$时，所以我们需要级数在有限j项时terminate
我们记“最高级”项为n使得$a_{n+2}=0$，并且一个n值只能切断奇部分级数或者偶部分级数两者中的一个分支，另一个分支需要从源头上就为0，所以我们规定：
n为偶数，取$a_1=0$；n为奇数，取$a_0=0$。
因为：$\epsilon=\frac{2E}{\hbar w}$
$$\epsilon=2n+1\Rightarrow E=\frac{1}{2}\hbar w(2n+1)=\hbar w(n+\frac{1}{2}),\quad n=0,1,2,\cdots$$

举例：
1. 当$n=0$时，为了归一化我们要令$a_1=0$，也就是$h_{odd}=0$，此时$h_{even}$在$a_{0+2}$截断，整个$h(\xi)$写作：$$h_0(\xi)=a_0$$$$\psi_0(\xi)=a_0e^{-\xi^2/2}$$
2. 当$n=1$时，偶数项全为0：$a_0=0$，在$a_3=0$截断，所以：$$h_1(\xi)=a_1\xi$$$$\psi(\xi)=a_1\xi e^{-\xi^2/2}$$
3. 当$n=2$时，奇数项为0，在$a_4=0$截断，：$$h_2(\xi)=a_0(1-2\xi^2)$$$$\psi(\xi)=a_0(1-2\xi^2)e^{-\xi^2/2}$$
4. $\cdots$

我们称除去前面系数的多项式为**厄密多项式**$H_n(\xi)$
在乘以一个乘数因子并归一化后，谐振子定态波动方程写作：
$$\psi_n(x)=\Big(\frac{mw}{\pi\hbar})^{1/4}\frac{1}{\sqrt{2^nn!}}H_n(\xi)e^{-\xi^2/2}$$
其中的厄密多项式写作：
$$\boxed{\begin{align}H_0&=1,\\
H_1&=2\xi,\\
H_2&=4\xi^2-1,\\
H_3&=8\xi^3-12\xi,\\
H_4&=16\xi^4-48\xi^2+12,\\
H_5&=32\xi^5-160\xi^3+123\xi,\\
&\quad\qquad\cdots\cdots\end{align}}$$


## 代数方法：
$$\hat{H}=\frac{\hat{P}^2}{2m}+\frac{1}{2}mw^2\hat{X}^2$$
我们需要找到符合条件$\hat{H}\ket{E}=E\ket{E}$的$E$和$\ket{E}$
大致上的我们有：
$$\hat{H}=\frac{1}{2m}\Big(\hat{P}^2+m^2w^2\hat{X}^2\Big)\approx\frac{1}{2m}\Big(mw\hat{X}-i\hat{P}\Big)\Big(mw\hat{X}+i\hat{P}\Big)$$
这里忽略了$\hat{X},\hat{P}$不对易的事实（$[\hat{X},\hat{P}]\neq0$）
我们可以定义：
$$\hat{a}\equiv\frac{1}{\sqrt{2m\hbar w}}\Big(mw\hat{X}+i\hat{P}\Big)$$
$$\hat{a}^\dagger\equiv\frac{1}{\sqrt{2m\hbar w}}\Big(mw\hat{X}-i\hat{P}\Big)$$
$$\begin{align}[\hat{a},\hat{a}^\dagger]&=\frac{1}{2m\hbar w}\Big[mw\hat{x}+i\hat{P},mw\hat{x}-i\hat{P}\Big]\\
&=\frac{1}{2m\hbar w}\Big(-imw[\hat{X},\hat{P}]+imw[\hat{P},\hat{X}]\Big)\\
&=\frac{1}{2\hbar}\Big((-i)(i\hbar)+i(-i\hbar)\Big)=1
\end{align}$$
我们称$\hat{a}$为湮灭算符（annhilation operator），$\hat{a}^\dagger$为创造算符(creation operator)。有重要关系：
$$\boxed{[\hat{a},\hat{a}^\dagger]=1}$$
Note that:
$$\begin{align}\hat{a}^\dagger\hat{a}&=\frac{1}{2m\hbar w}\Big(mw\hat{X}-i\hat{P}\Big)\Big(mw\hat{X}+i\hat{P}\Big)\\
&=\frac{1}{2m\hbar w}\Big(m^2w^2\hat{X}^2+\hat{P}^2+imw[\hat{X},\hat{P}]\Big)\\
&=\frac{1}{\hbar w}\Big(\frac{1}{2}mw^2\hat{X}^2+\frac{\hat{P}^2}{2m}-\frac{m\hbar w}{2m}\Big)\\
&=\frac{1}{\hbar w}\Big(\hat{H}-\frac{1}{2}\hbar w\Big)
\end{align}$$
$$\Rightarrow \boxed{\hat{H}=\hbar w\Big(\hat{a}^\dagger\hat{a}+\frac{1}{2}\Big)}$$

接下来可以计算：
$$[\hat{a},\hat{H}]=[\hat{a},\hbar w\hat{a}^\dagger\hat{a}]=\hbar w([\hat{a},\hat{a}^\dagger]\hat{a}+\hat{a}[\hat{a},\hat{a}])=\hbar w\hat{a}$$
相同地：
$$[\hat{a}^\dagger,\hat{H}]=[\hat{a},\hbar w\hat{a}^\dagger\hat{a}]=-\hbar w\hat{a}^\dagger$$
$$\Rightarrow \begin{cases}&[\hat{a},\hat{H}]=\hbar w\hat{a} \\
&[\hat{a}^\dagger,\hat{H}]=-\hbar w\hat{a}^\dagger\end{cases}$$
$$\hat{H}\hat{a}^\dagger=\hat{a}\hat{H}+\hbar w\hat{a}^\dagger$$
所以，如果$\ket{E}$是算符$\hat{H}$的本征值为$E$本征态，那么$\hat{a}^\dagger\ket{E}$也是算符$\hat{H}$的本征态，本征值为$E+\hbar w$：
$$\hat{H}\hat{a}^\dagger\ket{E}=(\hat{a}\hat{H}+\hbar w\hat{a}^\dagger)\ket{E}=(E+\hbar)\hat{a}^\dagger\ket{E}$$
类似的$\hat{a}\ket{E}$对应本征值为$E-\hbar w$的本征态：
$$\hat{H}\hat{a}\ket{E}=(\hat{a}\hat{H}-\hbar w\hat{a})\ket{E}=(E-\hbar w)\hat{a}\ket{E}$$
所以由此我们可以得出一个阶梯结构。
$$\begin{align}
\cdots\cdots&\\
E=E_0+2\hbar w\quad\quad &\ket{E+2\hbar w}\\
&\uparrow \hat{a}^\dagger\\
E=E_0+\hbar w\quad\quad &\ket{E+\hbar w}\\
&\uparrow \hat{a}^\dagger\\
E=E_0\quad\quad &\ket{E}\\
&\downarrow \hat{a}\\
E=E_0-\hbar w\quad\quad &\ket{E-\hbar w}\\
&\downarrow \hat{a}\\
E=E_0-2\hbar w\quad\quad &\ket{E-2\hbar w}\\
\cdots\cdots&
\end{align}$$


很直观的想象，这个阶梯结构应该有一个下限，我们定义一个ground state$\ket{0}$你不能再对它进行湮灭算符操作：
>[!note] 基态在湮灭算符下的定义
>$$\hat{a}\ket{0}=0$$
所以对基态作用$\hat{H}$得到的本征能量为：
$$\hat{H}\ket{0}=\hbar w\Big(\hat{a}^\dagger\hat{a}+\frac{1}{2}\Big)\ket{0}=\frac{1}{2}\hbar w\ket{0}$$
所以我们得到基态的能量为$\frac{1}{2}\hbar w$。

对于由基态操作$n$个$\hat{a}^\dagger$的态$\ket{n}$有：$\hat{H}\ket{n}=\frac{2n+1}{2}\hbar w\ket{n}$
<font color=orange>这里需要说明，操作升降算符之后只是落在了对应的本征态张成的线性空间上，而不是直接取对应的本征态了，之间还差了一个系数</font>
所以对于这个阶梯结构我们想要找到：
$$\hat{a}^\dagger\ket{n}=C'_n\ket{n+1}$$
中$C_n'$的具体取值，所以（假设每一个$\ket{n}$都是已经归一化的）：
$$\begin{align}\bra{n}\hat{a}\hat{a}^\dagger\ket{n}&=|C_n'|^2\bra{n+1}\ket{n+1}\\
\bra{n}(\hat{a}^\dagger\hat{a}+1)\ket{n}&=|C_n'|^2\\
\bra{n}\frac{\hat{H}}{\hbar w}+\frac{1}{2}\ket{n}&=|C_n'|^2\\
\bra{n}(n+1)\ket{n}&=|C_n'|^2\\
\Rightarrow (n+1)=|C_n'|^2\Rightarrow C_n'=\sqrt{n+1}e^{i\phi}&\equiv\sqrt{n+1}
\end{align}$$
主要思路是想办法把$\hat{a}$变为$\hat{H}$：$\hat{a}^\dagger\hat{a}=\frac{\hat{H}}{\hbar w}-\frac{1}{2}$
使用同样的操作方法我们可以得到湮灭算符对应的系数：
$$\hat{a}\ket{n}=D_n'\ket{n-1}$$
$$\bra{n}\hat{a}^\dagger\hat{a}\ket{n}=\bra{n}\frac{\hat{H}}{\hbar w}-\frac{1}{2}\ket{n}=|D_n'|^2$$
$$\Rightarrow D_n'\equiv\sqrt{n}$$
creation/annhilation operator不保归一化的性质。
>[!note] 产生/湮灭算符的具体代数关系
>$$\hat{a}^\dagger\ket{n}=\sqrt{n+1}\ket{n+1},\quad \hat{a}\ket{n}=\sqrt{n}\ket{n-1}$$

### 波函数表达式
只要得到了基态波函数的表达式就可以用产生算符得到任意本征态表达式，根据方程$\hat{a}\ket{0}=0$得：
$$\frac{1}{\sqrt{2m\hbar w}}\Big(i(-i\hbar)\frac{d}{dx}+mwx\Big)\psi_0(x)=0$$
$$\Rightarrow \hbar\frac{d\psi_0}{dx}=-mwx\psi_0$$
$$\frac{d\psi_0}{\psi_0}=-\frac{mw}{\hbar}xdx$$
$$\Rightarrow \boxed{\psi_0=Ae^{-mwx^2/2\hbar}=\Big(\frac{mw}{\pi\hbar}\Big)^{1/4}e^{-mwx^2/2\hbar}}$$

根据产生算符我们可以写出任意本征态的波函数：
$$\boxed{\psi_n(x)=A_n(\hat{a}^\dagger)^n\psi_0(x),E_n=(n+\frac{1}{2})\hbar w}$$
其中$A_n$是对应的归一化系数，本质上找到这个归一化系数有两种方法：
1. 先确定解的形式，再积分计算归一化系数：$$1=|A_n|^2\int_{-\infty}^{\infty}(\hat{a}^\dagger)^n\psi_0(x)dx$$
2. 之前已经计算过每次creation operator操作时具体的系数关系，那么只要确定了$\psi_0$的归一化系数，就确定了任意级的归一化系数，$$A_n=\frac{1}{\sqrt{n!}}$$


## 电磁波 as 谐振子
麦克斯韦方程给出：$\Big(\nabla^2-\frac{1}{c^2}\partial^2_t\Big)\vec{E}=0$
$$\vec{E}=Re\Big[\int\frac{d^3k}{(2\pi)^3}\vec{E}_{\vec{k}}e^{i\vec{k}\cdot\vec{r}}\Big],\quad |\vec{k}|=\frac{2\pi}{\lambda}$$
$$\Big(\nabla^2-\frac{1}{c^2}\partial^2_t\Big)\vec{E}=Re\Big[\int\frac{d^3k}{(2\pi)^3}\Big(\nabla^2-\frac{1}{c^2}\partial^2_t\Big)\Big(\vec{E}_{\vec{k}}e^{i\vec{k}\cdot\vec{r}}\Big)\Big]=0$$
这里$\nabla^2e^{i\vec{k}\cdot\vec{r}}=-|k|^2e^{i\vec{k}\cdot\vec{r}}$
$$\Rightarrow \Big(-|k|^2-\frac{1}{c^2}\partial_t^2\Big)\vec{E}_{\vec{k}}=0$$
所以有：
$$\ddot{E}_{\vec{k}}=-c^2|k|^2\vec{E}_{\vec{k}}$$
这和谐振子的方程$\ddot{x}=-\frac{k}{m}x$相同。
经典电磁关系：
$$\begin{cases}\vec{F}&=-kx\\\frac{dp}{dt}&=-kx\end{cases}$$
对于谐振子我们同样可以写出：
$$\begin{align}\frac{d}{dt}<\hat{P}>&=-\frac{i}{\hbar}<[\hat{P},\hat{H}]>\\&=-\frac{i}{\hbar}<[\hat{P},\frac{1}{2}k\hat{X}]>\\
&=-\frac{i}{\hbar}\frac{k}{2}<-2i\hbar\hat{X}>\\&=-k<\hat{X}>\end{align}$$


## Example
$$\hat{X}=\sqrt{\frac{\hbar}{2mw}}(\hat{a}^\dagger+\hat{a})$$
$$\hat{P}=i\sqrt{\frac{\hbar mw}{2}}(\hat{a}^\dagger-\hat{a})$$
$$\begin{align}\bra{n}\hat{X}^2\ket{n}&=\int_{-\infty}^\infty dx\psi_n^*x^2\psi_n\\
&=\bra{n}\frac{\hbar}{2mw}(\hat{a}^\dagger+\hat{a})(\hat{a}^\dagger+\hat{a})\ket{n}\\
&=\frac{\hbar}{2mw}\bra{n}(\hat{a}^\dagger\hat{a}+\hat{a}\hat{a}^\dagger)\ket{n}\\
&=\frac{\hbar}{2mw}\Big(\bra{n}\sqrt{n}\hat{a}^\dagger\ket{n-1}+\bra{n}\sqrt{n+1}\hat{a}\ket{n+1}\Big)\\
&=\frac{\hbar}{2mw}(\bra{n}\sqrt{n}\sqrt{n}\ket{n}+\bra{n}\sqrt{n+1}\sqrt{n+1}\ket{n})\\
&=\frac{\hbar}{2mw}(2n+1)=\frac{\hbar}{mw}(n+\frac{1}{2})
\end{align}$$

