#QuantumMechanics 

先来一点参考资料：[(7 封私信 / 80 条消息) 如何通俗易懂地解释粒子自旋？ - 知乎 (zhihu.com)](https://www.zhihu.com/question/401212849)
关于场的一些东西：[2.1 标量场的转动-O(3)转动群 - 知乎 (zhihu.com)](https://zhuanlan.zhihu.com/p/103136367)
经典情形中，一个粒子的$\vec{X},\vec{p}$可以由对于空间时间的平移变换+洛伦兹变换+旋转变换 决定。
对于大量粒子我们可以对于静止的坐标框架进行洛伦兹变换使得$\vec{p}=0$，同理我们可以使用空间方位变换使得$\vec{X}=0$
所以现在一个粒子的态被固定到$(\vec{x},\vec{p})=(\vec{0},\vec{0})$。
But we still have one kind of spacetime ransformation which is rotation.
rotation does not change $\vec{x}\&\vec{p}$.But it is possible that the particle has some "internal" degree of freedom that does not depend on $\vec{x}\&\vec{p}$.
Descibing a particle:$(\vec{x},\vec{p},e,m)$:
$$p_\mu p^\mu=-m^2c^2$$
Here mass is Lorentz invariant.
This internal d.o.f associated with rotation is what we call spin.
因为这是一个和旋转相联系的量，所以对应的算符$\hat{S}$应该满足和$\hat{L}$相同的代数结构，i.e:$$[\hat{S}_i,\hat{S}_j]=i\hbar\epsilon_{ijk}\hat{S}_k$$
同时我们有：
$$[\hat{S}_i,\hat{X}_j]=0,\quad [\hat{S}_i,\hat{P}_j]=0$$
因为$\hat{S}_i$有与$\hat{L}$相同的代数结构所以自旋的表征也应该与其类似：
$$\hat{S}_z\ket{s,m_s}=m_s\hbar\ket{s,m_s}$$
$$\hat{S}^2\ket{s,m_s}=\hbar^2 s(s+1)\ket{s.m_s}\quad \hat{S}_z\ket{s,m_s}=m_s\hbar\ket{s,m_s}$$
类似的用$\ket{s,m_s}$作为基表征时：
$$sm:(0,0) \ (1/2,1/2) \ (1/2,-1/2) \ (1,1) \ (1,0) \ (1,-1) \ \cdots$$
$$\hat{S}_x=\begin{pmatrix}0&0&0&0&0&0&\cdots\\0&0&\hbar/2&0&0&0&\cdots\\0&\hbar/2&0&0&0&0&\cdots\\0&0&0&0&\hbar/\sqrt{2}&0&\cdots\\0&0&0&\hbar/\sqrt{2}&0&\hbar/\sqrt{2}&\cdots\\0&0&0&0&\hbar/\sqrt{2}&0&\cdots\end{pmatrix}$$
$$\hat{S}_y=\begin{pmatrix}0&0&0&0&0&0&\cdots\\0&0&-i\hbar/2&0&0&0&\cdots\\0&-i\hbar/2&0&0&0&0&\cdots\\0&0&0&0&-i\hbar/\sqrt{2}&0&\cdots\\0&0&0&-i\hbar/\sqrt{2}&0&-i\hbar/\sqrt{2}&\cdots\\0&0&0&0&-i\hbar/\sqrt{2}&0&\cdots\end{pmatrix}$$

补充一些要求：
一个粒子的自旋本征态应该是在旋转下invariant的，或者说对于旋转封闭的。
接下来我们将以$\frac{1}{2}$粒子为例，进行一些分析。
$1/2$自旋是最简单的自旋情况，我们很容易知道它只有两个本征态：
$$\ket{s=\frac{1}{2},m_s=\frac{1}{2}}=\ket{\uparrow},\quad \ket{s=\frac{1}{2},m_s=-\frac{1}{2}}=\ket{\downarrow}$$
所以实际情况的一个量子态应该写作：
$$\ket{\psi}=a\ket{\uparrow}+b\ket{\downarrow}$$
于此，我们可以将量子态$\ket{\psi}$写作一个旋量（Spinor）：
$$\begin{align}\ket{\frac{1}{2},\frac{1}{2}}&\rightarrow\begin{pmatrix}1\\0\end{pmatrix} \\
\ket{\frac{1}{2},-\frac{1}{2}}&\rightarrow\begin{pmatrix}0\\1\end{pmatrix}\\
\ket{\psi}&\rightarrow\begin{pmatrix}a\\ b\end{pmatrix}
\end{align}$$
我们在基$\{\ket{s=\frac{1}{2},m_s=\frac{1}{2}},\ket{s=\frac{1}{2},m_s=-\frac{1}{2}}\}$下，可以具体写出$\hat{S}^2,\hat{S}_z$的表达式（利用$\hat{S}^2\ket{s,m_s}=\hbar^2 s(s+1)\ket{s.m_s}\quad \hat{S}_z\ket{s,m_s}=m_s\hbar\ket{s,m_s}$关系即可）：
$$\boxed{\hat{S}_x=\frac{\hbar}{2}\begin{pmatrix}0&1\\1&0\end{pmatrix},\quad\hat{S}_y=\frac{\hbar}{2}\begin{pmatrix}0&-i\\i&0\end{pmatrix},\quad\hat{S}_z=\frac{\hbar}{2}\begin{pmatrix}1&0\\0&-1\end{pmatrix}}$$
我们通常使用**Pauil Matrix**的形式来表达：$\vec{\sigma}=(\sigma_x,\sigma_y,\sigma_z)$，
$$\sigma_x=\begin{pmatrix}0&1\\1&0\end{pmatrix},\quad\sigma_y=\begin{pmatrix}0&-i\\i&0\end{pmatrix},\quad\sigma_z=\begin{pmatrix}1&0\\0&-1\end{pmatrix},\quad \vec{S}=\frac{\hbar}{2}\vec{\sigma}$$

>[!note] 简单的计算
>已知$\ket{\psi}=\begin{pmatrix}a\\ b\end{pmatrix}$，那么找到$S_x=\hbar/2$的概率为？
>我们的目标态为$\ket{\uparrow,S_x}=\frac{1}{\sqrt{2}}\begin{pmatrix}1\\ 1\end{pmatrix}$，量子态本身可以写作：$\ket{\psi}=C_1\ket{\uparrow,S_x}+C_2\ket{\downarrow,S_x}$
>$$\begin{align}P(S_x=\hbar/2)&=|C_1|^2=|\bra{\uparrow,S_x}\ket{\psi}|^2\\
>&=|(\frac{1}{\sqrt{2}} \ \frac{1}{\sqrt{2}})\begin{pmatrix}a\\ b\end{pmatrix}|^2=\frac{1}{2}|a+b|^2\end{align}$$
## 拉莫尔进动
根据QFT，我们有$\vec{\mu}=\gamma\vec{S}$，这里$\vec{\mu}$是磁偶极矩。
我们有$\vec{\tau}=\vec{\mu}\times\vec{B}$，且存在关系$\vec{\tau}=\frac{d\vec{S}}{dt}$
这就是自旋量的一个进动模型，和经典的陀螺角动量的进动一样。
$$|\vec{\tau}|dt=|\vec{S}|\sin\alpha d\phi\Rightarrow\gamma|\vec{S}|B\sin\alpha dt=|\vec{S}|\sin\alpha d\phi$$
$$\Rightarrow \frac{d\phi}{dt}=\gamma B$$
由于$\vec{B}=B_0\hat{z}$，我们可知经典模型中$U=-\vec{\mu}\cdot\vec{B}=-\gamma\vec{S}\cdot\vec{B}$，我们想要由此写出哈密顿量算符：
$$\begin{align}
\hat{H}&=-\gamma\hat{S}\cdot\vec{B}=-\gamma B_x\hat{S}_x-\gamma B_y\hat{S}_y-\gamma B_z\hat{S}_z\\
&=-\gamma B_0\hat{S}_z=\frac{\gamma B_0\hbar}{2}\begin{pmatrix}1&0\\0&-1\end{pmatrix}
\end{align}$$
其中$\ket{S=1/2,m_z=\pm 1/2}$是能量本征态，
$$\ket{\uparrow}=\ket{S=1/2,m_z=1/2},\quad E=-\gamma B_0\hbar/2$$
$$\ket{\downarrow}=\ket{S=1/2,m_z=-1/2},\quad E=\gamma B_0\hbar/2$$
总的来说，我们可以把$t=0$时刻的量子态旋量写作$\chi(0)=\begin{pmatrix}a\\ b\end{pmatrix}$，因为概率要求$|a|^2+|b|^2=1$，所以我们可以将其参数化为：
$$a=\cos\Big(\frac{\alpha}{2}\Big),\quad b=\sin\Big(\frac{\alpha}{2}\Big)$$
之后随时间演化量子态变化为：
$$\begin{align}\chi(t)&=a\begin{pmatrix}1\\ 0\end{pmatrix}e^{-iE_\uparrow t/\hbar}+b\begin{pmatrix}0\\ 1\end{pmatrix}e^{-iE_\downarrow t/\hbar}\\
&=\begin{pmatrix}\cos\Big(\frac{\alpha}{2}\Big)e^{i\gamma B_0t/2}\\ \sin\Big(\frac{\alpha}{2}\Big)e^{-i\gamma B_0t/2} \end{pmatrix}\end{align}$$
除此之外，期望值应该符合经典力学规律：
$$\begin{align}<S_z>&=\bra{\chi(t)}\hat{S}_z\ket{\chi(t)}\\
&=\Big(\cos\Big(\frac{\alpha}{2}\Big)e^{-i\gamma B_0t/2} \ \sin\Big(\frac{\alpha}{2}\Big)e^{i\gamma B_0t/2}\Big)\begin{pmatrix}\hbar/2&0\\0&\hbar/2\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}\cos\Big(\frac{\alpha}{2}\Big)e^{i\gamma B_0t/2}\\ \sin\Big(\frac{\alpha}{2}\Big)e^{-i\gamma B_0t/2} \end{pmatrix}\\
&=\frac{\hbar}{2}\Big(\cos^2\Big(\frac{\alpha}{2}\Big)-\sin^2\Big(\frac{\alpha}{2}\Big)\Big)=\frac{\hbar}{2}\cos\alpha
\end{align}$$
类似地，我们还有：
$$<S_x>=\frac{\hbar}{2}\sin\alpha\cos(\gamma B_0t)$$
$$<S_y>=-\frac{\hbar}{2}\sin\alpha\sin(\gamma B_0t)$$




## 多粒子情形
以两个粒子为例，我们的测量算符可以写作：$\hat{S}_z\equiv \hat{S}_z^{(1)}\otimes\hat{I}^{(2)}+\hat{I}^{(1)}\otimes\hat{S}_z^{(2)}=\hat{S}_{z_1}+\hat{S}_{z_2}$
所以测量的可能值为：
$$\begin{align}\hat{S}_z\ket{\uparrow\downarrow}&=\Big(\Big)\ket{\uparrow}\otimes\ket{\downarrow}\\
&=\frac{\hbar}{2}\ket{\uparrow\downarrow}+(-\frac{\hbar}{2})\ket{\uparrow\downarrow}=0\end{align}$$
同理我们可以去定义其他方向的自旋算符：




总的自旋算符$\hat{S}$返祖相同的$SO(3)$代数群，所以本征态也以$\ket{s,m}$的形式出现：
$$\hat{S}^2\ket{s,m}=\hbar^2s(s+1)\ket{s,m}$$
$$\hat{S}_z\ket{s,m}=m\hbar\ket{s,m}$$
$$\hat{S}^2=\hat{\vec{S}}\cdot\hat{\vec{S}}=(\hat{S}_1+\hat{S}_2)\cdot(\hat{S}_1+\hat{S}_2)$$

两个1/2自旋情形：
$\hat{S}_z\ket{\uparrow\uparrow}=\hbar\ket{\uparrow\uparrow}\Rightarrow \quad \ket{\uparrow\uparrow}=\ket{s=1,m=1}$
所以我们可以推测出：
$$\begin{align}
&\ket{s=1,m=0}=\frac{1}{\sqrt{2}}\Big(\ket{\uparrow\downarrow}+\ket{\uparrow\downarrow})\\
&\ket{s=1,m=-1}=\ket{\downarrow\downarrow}\\
&\ket{s=0,m=0}=\frac{1}{\sqrt{2}}\Big(\ket{\uparrow\downarrow}-\ket{\uparrow\downarrow})
\end{align}$$