#QuantumMechanics 

## I.定义平移算符
构造算符：$Q^\dagger=e^{-i\frac{\hat{P}_x}{\hbar}x_0}$
利用关系式：$[\hat{X},F(\vec{P})]=i\hbar\frac{\partial}{\partial {P}_i}F(\vec{P})$可得（证明见附录）：
$$[\hat{X},Q^\dagger]=i\hbar\frac{\partial}{\partial \hat{P}_x}Q^\dagger=x_0Q^\dagger\Rightarrow\hat{X}Q^\dagger=x_0Q^\dagger+Q^\dagger\hat{X}$$
右乘$\ket{x}$有$\hat{X}Q^\dagger\ket{x}=x_0Q^\dagger\ket{x}+Q^\dagger\hat{X}\ket{x}=(x+x_0)\ket{x}$
>这意味着$Q^\dagger=e^{-i\frac{\hat{P}_x}{\hbar}}$作用在x的本征态$\ket{x}$之后会使得$\ket{x}$变为$x+x_0$的本征态$\ket{x+x_0}$

基于这个性质我们称$Q^\dagger$为位置平移算符。
同理我们可以使用$[\hat{P}_i,G(\vec{R})]=\frac{\hbar}{i}\frac{\partial}{\partial \hat{X}_i}G(\vec{R})$构造动量平移算符$T^\dagger=e^{i\frac{p_{x_0}}{\hbar}\hat{X}}$。

## II.动量的本征矢
---
（1） 任意动量本征值
只要给定任意一个动量的本征矢，我们就可以使用动量平移算符得到任意其他的本征矢，为了方便这里给出本征值为0对应的本征矢$\ket{0_{p_x}}$:
$$\ket{p_{x0}}=T^\dagger\ket{0_{p_x}}=e^{i\frac{p_{x0}}{\hbar}\hat{X}}\ket{0_{p_x}}$$
---
（2）动量本征矢在坐标表象下的波函数$\psi_{p_x}(x)=\bra{x}\ket{p_x}$
$$\begin{align}\psi_{p_x}(x)&=\bra{x}\ket{p_x}\\
&=\bra{x}e^{i\frac{p_x}{\hbar}\hat{X}}\ket{0_{p_x}}\\
&=e^{i\frac{p_x}{\hbar}x}\bra{x}\ket{0_{p_x}}=e^{i\frac{p_x}{\hbar}x}\bra{0_x}e^{i\frac{\hat{P}_x}{\hbar}x}\ket{0_{p_x}}\end{align}$$
$$\Rightarrow\boxed{ \psi_{p_x}(x)=\bra{0_x}\ket{0_{p_x}}e^{i\frac{p_x}{\hbar}x}}$$
所以只需求出$\bra{0_x}\ket{0_{p_x}}$即可：
已知$\bra{0_{p_x}}\ket{p}=\delta(p-0)=\delta(p)$，
$$\begin{align}\delta(p)&=\bra{0}\ket{p}=\bra{0_{p_x}}e^{i\frac{p}{\hbar}\hat{X}}\ket{0_{p_x}}\\
&=\bra{0_{p_x}}e^{i\frac{p}{\hbar}\hat{X}}\int dx\ket{x}\bra{x}\ket{0_{p_x}}\\
&=\int\bra{0_{p_x}}\ket{x}e^{i\frac{p}{\hbar}x}\bra{x}\ket{0_{p_x}}dx\\
&=\int\bra{0_{p_x}}e^{-i\frac{\hat{P}}{\hbar}x}\ket{0_x}e^{i\frac{p}{\hbar}x}\bra{0_x}e^{-i\frac{\hat{P}}{\hbar}}\ket{0_{p_x}}dx\\
&=|\bra{0_x}\ket{0_{p_x}}|^2\int e^{i\frac{p}{\hbar}x}dx\\
&=|\bra{0_x}\ket{0_{p_x}}|^22\pi\hbar\delta(p)\Rightarrow\bra{0_x}\ket{0_{p_x}}=\frac{1}{\sqrt{2\pi\hbar}}e^{i\varphi}
\end{align}$$
这里用了$e^{i\frac{p}{\hbar}\hat{X}}\ket{x}=e^{i\frac{p}{\hbar}x}\ket{x}$，取$\varphi=0$有$\bra{x}\ket{0_{p_x}}=\frac{1}{\sqrt{2\pi\hbar}}\Rightarrow\boxed{\psi_{p_x}(x)=\frac{1}{\sqrt{2\pi\hbar}}e^{i\frac{p_x}{\hbar}x}}$
给出对易关系的时候就注定了位置和动量之间傅里叶变换的关系，自然出现$\delta(p)$也就很正常了。

---

## III. 坐标表象下的动量算符
（1） 动量算符在坐标表象下的矩阵元
$$\begin{align}\bra{x}\hat{P}_x\ket{x'}&=\int\bra{x}\hat{P}_x\ket{p_x}\bra{p_x}\ket{x'}dp_x=\int p_x\bra{x}\ket{p_x}\bra{p_x}\ket{x'}dp_x \\
&=\int p_x\frac{1}{\sqrt{2\pi\hbar}}e^{i\frac{p_x}{\hbar}x}\frac{1}{\sqrt{2\pi\hbar}}e^{-i\frac{p_x}{\hbar}x'}dp_x\\
&=\frac{1}{2\pi\hbar}\int p_xe^{i\frac{p_x}{\hbar}(x-x')}dp_x\\
&=\frac{1}{2\pi\hbar}\int\frac{\hbar}{i}\frac{\partial}{\partial x}e^{i\frac{p_x}{\hbar}(x-x')}dp_x\\
&=\frac{1}{2\pi i}\frac{\partial}{\partial x}\int e^{i\frac{p_x}{\hbar}(x-x')}dp_x
\end{align}$$
$$\Rightarrow \boxed{\hat{P}_{xx'}=\bra{x}\hat{P}_x\ket{x'}=\frac{\hbar}{i}\frac{\partial}{\partial x}\delta(x-x')}$$

---
（2） 动量算符在坐标表象下的表现形式
$$\begin{align}\bra{x}\hat{P}_x&=\bra{x}\hat{P}_x\int dp_x\ket{p_x}\bra{p_x}\\
&=\int p_x\bra{x}\ket{p_x}\bra{p_x}dp_x\\
&=\int p_x\frac{1}{\sqrt{2\pi\hbar}}e^{i\frac{p_x}{\hbar}x}\bra{p_x}dp_x\\
&=\frac{1}{\sqrt{2\pi\hbar}}\int\frac{\hbar}{i}\frac{\partial}{\partial x}e^{i\frac{p_x}{\hbar}x}\bra{p_x}dp_x\\
&=\frac{\hbar}{i}\frac{\partial}{\partial x}\int\bra{x}\ket{p_x}\bra{p_x}dp_x=\frac{\hbar}{i}\frac{\partial}{\partial x}\bra{x}\int dp_x\ket{p_x}\bra{p_x}\end{align}$$
$$\Rightarrow\boxed{\bra{x}\hat{P}_x=\frac{\hbar}{i}\frac{\partial}{\partial x}\bra{x}}$$
需要熟记下式：
$$\begin{cases}\bra{\vec{r}}\vec{P}=\frac{\hbar}{i}\nabla\bra{\vec{r}},\\\bra{\vec{p}}\vec{P}=\vec{p}\bra{\vec{p}}
\end{cases}\quad\begin{cases}\bra{\vec{r}}\vec{R}=\vec{r}\bra{\vec{r}},\\\bra{\vec{p}}\vec{R}=i\hbar\nabla_{\vec{p}}\bra{\vec{p}}
\end{cases}$$

## IV. 如何定义平移算符
平移算符$Q^\dagger(r_0)\ket{r}=\ket{r+r_0}$应该满足以下性质：
>1.满足幺正性，因为变换后的态都是坐标算符的本征归一态
>2.平移应该满足$Q^\dagger(r_1)Q^\dagger(r_2)=Q^\dagger(r_2)Q^\dagger(r_1)=Q^\dagger(r_1+r_2)$
>3.变换可逆：$Q^\dagger(\vec{r}_0)\ket{\vec{r}}=\ket{\vec{r}+\vec{r}_0}\Rightarrow[Q^\dagger(\vec{r}_0)]^{-1}=Q^\dagger(-\vec{r}_0)$
>4.单位元显而易见：$Q^\dagger(0)=1$

根据这些性质我们可以猜测无穷小情况下算符的表达式：$Q^\dagger(d\vec{r}_0)=1-i\vec{K}\cdot d\vec{r}_0$，其中$\vec{K}$为厄密算符。
根据$Q^\dagger(r_1)Q^\dagger(r_2)=Q^\dagger(r_1+r_2)$我们可以写出：
$$\begin{align}Q^\dagger(\vec{r}_0)&=\lim_{n\rightarrow\infty}Q^\dagger(\frac{\vec{r}_0}{n}=\frac{\vec{r}_0}{n}+\cdots+\frac{\vec{r}_0}{n})\\
&=\lim_{n\rightarrow\infty}[Q^\dagger(\frac{\vec{r}_0}{n})]^n\\
&=\lim_{n\rightarrow\infty}(1-i\vec{K}\cdot\frac{\vec{r}_0}{n})^n\\
&=\lim_{n\rightarrow\infty}[(1-i\vec{K}\cdot\frac{\vec{r}_0}{n})^{-\frac{n}{i\vec{K}\cdot\vec{r}_0}}]^{-i\vec{K}\cdot\vec{r}_0}
\end{align}$$
$$\Rightarrow Q^\dagger(\vec{r}_0)=e^{-i\vec{K}\cdot\vec{r}_0}$$

## V.坐标、动量对易关系
已知$Q^\dagger(d\vec{r}_0)=1-i\frac{\vec{P}}{\hbar}\cdot d\vec{r}_0$，可得对易关系：
$$\begin{align}[\vec{R},Q^\dagger(d\vec{r}_0)]\ket{\vec{r}}&=\vec{R}Q^\dagger(d\vec{r}_0)\ket{\vec{r}}-Q^\dagger(d\vec{r}_0)\vec{R}\ket{\vec{r}}\\
&=(\vec{r}+d\vec{r}_0)\ket{\vec{r}+d\vec{r}_0}-r\ket{\vec{r}+d\vec{r}_0}\\
&=d\vec{r}_0\ket{\vec{r}+d\vec{r}_0}=d\vec{r}_0[\ket{\vec{r}}+O(d\vec{r}_0)]\\
&=d\vec{r}_0\ket{\vec{r}}+o(d\vec{r}_0)=d\vec{r}_0\ket{\vec{r}}
\end{align}$$
带入公式$Q^\dagger(d\vec{r}_0)=1-i\frac{\vec{P}}{\hbar}\cdot d\vec{r}_0$可得：
$$\vec{R}\vec{P}\cdot d\vec{r}_0-\vec{P}\cdot d\vec{r}_0\vec{R}=i\hbar d\vec{r}_0$$
先取$d\vec{r}_0=dr_0\vec{e}_j$，再左右点乘$e_i$可得：
$$R_iP_j-P_jR_i=i\hbar\delta_{ij}$$

## VI. 坐标表象下动量算符与平移算符的另一种理解角度
已知无穷小平移算符的定义式：$Q(d\vec{r}_0)\psi(\vec{r})=\psi(\vec{r}+d\vec{r}_0)$
展开后忽略高阶项：$Q(d\vec{r}_0)\psi(\vec{r})=\psi(\vec{r})+\frac{d}{dr}\psi(\vec{r})\cdot d\vec{r}_0$
引入记号$\frac{d}{dr}\equiv\nabla$，则有$Q(d\vec{r}_0)\psi(\vec{r})=(1+d\vec{r}\cdot\nabla)\psi(\vec{r})$。
令$d\vec{r}_0=\frac{\vec{r}_0}{n}$可计算出$Q(\vec{r}_0)$表达式：
$$\begin{align}\psi(\vec{r}+\vec{r}_0)&=Q(\vec{r}_0)\psi(\vec{r})\\
&=\lim_{n\rightarrow\infty}Q^n(d\vec{r}_0)\psi(\vec{r})\\
&=\lim_{n\rightarrow\infty}(1+\frac{\vec{r}_0}{n}\cdot\nabla)^n\psi(\vec{r})=e^{\vec{r}_0\cdot\nabla}\psi(\vec{r})
\end{align}$$
$$\begin{align}&\Rightarrow\psi(\vec{r}+\vec{r}_0)=Q(\vec{r}_0)\psi(\vec{r})=e^{\vec{r}_0\cdot\nabla}\psi(\vec{r})\\
&\Rightarrow\bra{\vec{r}+\vec{r}_0}\ket{\psi}=Q(\vec{r}_0)\bra{\vec{r}}\ket{\psi}=e^{\vec{r}_0\cdot\nabla}\bra{\vec{r}}\ket{\psi}\\
&\Rightarrow\bra{\vec{r}+\vec{r}_0}\ket{\psi}=\bra{\vec{r}}Q(\vec{r}_0)\ket{\psi}=\bra{\vec{r}}e^{\frac{i}{\hbar}\vec{r}_0\cdot\vec{P}}\ket{\psi}\\
&\Rightarrow\bra{\vec{r}+\vec{r}_0}=\bra{\vec{r}}Q(\vec{r}_0)=\bra{\vec{r}}e^{\frac{i}{\hbar}\vec{r}_0\cdot\vec{P}}
\end{align}$$
再取厄密共轭即可得。

## VII. 附录
1.
已知$[\hat{X}_i,\hat{P}_i]=i\hbar\delta_{ij}$，证明$[\hat{X}_i,F(\vec{P})]=i\hbar\frac{\partial}{\partial P_i}F(\vec{R}):$
已知$[X_i,P_i]=i\hbar\Rightarrow X_iP_i=i\hbar+P_iX_i$，
不难得到$\begin{align}[X_i,P_i^n]&=P_i[X_i,P_i^{n-1}]+[X_i,P_i]P_i^{n-1}\\&=P_i[X-i,P_i^{n-1}]+i\hbar P_i^{n-1}\end{align}$
$$\begin{align}\Rightarrow[X_i,P_i^{n-1}]&=P_i[X_i,P_i^{n-2}]+i\hbar P_i^{n-2}\\
&=P_i^2[X_i,P_i^{n-2}]+2i\hbar P^{n-1}_i\\
&=\cdots\\
&=P_i^n[X_i,1]+ni\hbar P_i^{n-1}=ni\hbar P_i^{n-1}\end{align}$$
现在直接对算符的函数进行幂级数展开可得结果：
$$\begin{align}[X_i,F(\vec{P})]&=\sum\limits_{n=0}^\infty\frac{1}{n!}\frac{\partial^n F}{\partial P^n_i}\vert_{P_i=0}[X_i,P_i^n]\\
&=\sum\limits_{n=0}^\infty\frac{1}{n!}\frac{\partial^n F}{\partial P^n_i}\vert_{P_i=0}ni\hbar P_i^{n-1}\\
&=i\hbar\sum\limits_{n=0}^\infty\frac{1}{n!}\frac{\partial^n F}{\partial P^n_i}\vert_{P_i=0}\frac{\partial}{\partial P_i}P_i^n=i\hbar\frac{\partial}{\partial P_i}F(\vec{P})\end{align}$$